<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>KKN Mandiri UNY 2020 Desa Hargowilis</title>
    <link href="https://pengabdian.najala.org/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://pengabdian.najala.org" />
    <updated>2020-11-29T22:59:03+07:00</updated>
    <author>
        <name>Nur Eko Windianto</name>
    </author>
    <id>https://pengabdian.najala.org</id>

    <entry>
        <title>Terjemahan – Pengujian Rapid Test yang Dilakukan Rutin dan Cepat dapat Mengubah Luasnya Penyebaran COVID-19 Berskala Nasional dalam Beberapa Minggu</title>
        <author>
            <name>Nur Eko Windianto</name>
        </author>
        <link href="https://pengabdian.najala.org/terjemahan-pengujian-rapid-test-yang-dilakukan-rutin-dan-cepat-dapat-mengubah-luasnya-penyebaran-covid-19-berskala-nasional-dalam-beberapa-minggu/"/>
        <id>https://pengabdian.najala.org/terjemahan-pengujian-rapid-test-yang-dilakukan-rutin-dan-cepat-dapat-mengubah-luasnya-penyebaran-covid-19-berskala-nasional-dalam-beberapa-minggu/</id>

        <updated>2020-11-29T22:59:03+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/8/cdc-tQZ9nTjsQwU-unsplash.jpg" alt="" />
                     Menguji setengah populasi setiap minggu dengan tes COVID-19 yang cepat dan murah akan mendorong virus menuju eliminasi dalam beberapa&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/8/cdc-tQZ9nTjsQwU-unsplash.jpg" alt="" />
                
  <p>
    
  </p>

    <figure class="blockquote">
      <blockquote>"Saatnya untuk mengubah mentalitas akan stigma dari memikirkan tes COVID sebagai sesuatu yang Anda dapatkan ketika Anda merasa sakit menjadi menganggapnya sebagai alat penting untuk memutus rantai transmisi dan menjaga perekonomian tetap berjalan. ”<br></blockquote>
      <figcaption> - Dan Larremore</figcaption>
    </figure>

  <p>
    Menguji setengah populasi setiap minggu dengan tes COVID-19 yang cepat dan murah akan mendorong virus menuju eliminasi dalam beberapa minggu — bahkan jika tes tersebut secara signifikan kurang sensitif daripada tes klinis standar, menurut sebuah studi baru yang diterbitkan 23 November oleh CU Boulder dan peneliti Universitas Harvard.<br>Strategi seperti itu dapat mengarah pada "pesanan tinggal di rumah yang dipersonalisasi" tanpa menutup restoran, bar, toko ritel dan sekolah, kata penulis.<br><br>“Gambaran besar kami menemukan bahwa, ketika menyangkut kesehatan masyarakat, lebih baik melakukan tes yang kurang sensitif dengan hasil hari ini daripada tes yang lebih sensitif dengan hasil besok,” kata penulis utama Daniel Larremore, asisten profesor ilmu komputer di CU Batu besar. "Daripada menyuruh semua orang untuk tinggal di rumah sehingga Anda dapat yakin bahwa satu orang yang sakit tidak menyebarkannya, kami hanya dapat memberikan perintah tinggal di rumah kepada orang-orang yang menular sehingga semua orang dapat menjalani hidup mereka."<br><br>Untuk penelitian yang dipublikasikan di jurnal Science Advances, Larremore bekerja sama dengan kolaborator di BioFrontiers Institute CU dan Harvard TH. Chan School of Public Health untuk mengeksplorasi apakah sensitivitas tes, frekuensi, atau waktu penyelesaian adalah yang paling penting untuk mengekang penyebaran COVID-19.<br><br>Para peneliti menjelajahi literatur yang tersedia tentang bagaimana viral load naik dan turun di dalam tubuh selama infeksi, ketika orang cenderung mengalami gejala, dan kapan mereka menular.<br><br>Mereka kemudian menggunakan pemodelan matematika untuk meramalkan dampak skrining dengan berbagai jenis tes pada tiga skenario hipotetis: pada 10,000 individu; dalam pengaturan tipe universitas dengan 20,000 orang; dan di kota berpenduduk 8.4 juta.<br>Ketika berbicara tentang mengekang penyebaran, mereka menemukan bahwa frekuensi dan waktu penyelesaian jauh lebih penting daripada sensitivitas pengujian.
  </p>

    <h3 id="menahan-penyebaran-infeksi-hingga-80">
      Menahan penyebaran infeksi hingga 80%
    </h3>

  <p>
    Misalnya, dalam satu skenario di kota besar, pengujian luas dua kali seminggu dengan tes yang cepat tetapi kurang sensitif mengurangi tingkat penularan, atau R0 ("R n nothing"), virus sebesar 80%. Tetapi pengujian dua kali seminggu dengan tes PCR (polymerase chain reaction) yang lebih sensitif, yang membutuhkan waktu hingga 48 jam untuk memberikan hasil, mengurangi penularan hanya sebesar 58%. Dalam skenario lain, jika jumlah pengujiannya sama, uji cepat selalu mengurangi penularan lebih baik daripada uji PCR yang lebih lambat dan lebih sensitif.<br><br>Itu karena sekitar dua pertiga orang yang terinfeksi tidak memiliki gejala dan sambil menunggu hasilnya, mereka terus menyebarkan virus.<br><br>“Makalah ini adalah salah satu yang pertama menunjukkan bahwa kita tidak perlu terlalu khawatir tentang sensitivitas tes dan, dalam hal kesehatan masyarakat, prioritaskan frekuensi dan perputarannya,” kata rekan penulis senior Roy Parker, direktur Institut BioFrontiers dan Howard Hughes Medical Penyelidik lembaga.<br><br>Studi ini juga menunjukkan kekuatan pengujian yang sering dilakukan dalam memperpendek pandemi dan menyelamatkan nyawa.<br>Dalam satu skenario, di mana 4% orang di sebuah kota sudah terinfeksi, pengujian cepat tiga dari empat orang setiap tiga hari mengurangi jumlah yang akhirnya terinfeksi hingga 88% dan "cukup untuk mendorong epidemi menuju kepunahan dalam enam minggu."<br><br>Studi ini dilakukan ketika perusahaan dan pusat penelitian akademis sedang mengembangkan tes perputaran cepat berbiaya rendah yang dapat digunakan dalam pengaturan publik yang besar atau dikomersialkan untuk penggunaan do-it-yourself.<br><br>Tingkat sensitivitas sangat bervariasi. Tes antigen memerlukan viral load yang relatif tinggi - sekitar 1,000 kali lebih banyak virus dibandingkan dengan tes PCR - untuk mendeteksi infeksi. Tes lain, yang dikenal sebagai RT-lamp (reverse transcription loop-mediated isothermal amplification), dapat mendeteksi virus pada sekitar 100 kali lebih banyak virus dibandingkan dengan PCR. Tes PCR patokan yang biasanya disediakan oleh profesional medis membutuhkan sedikitnya 5,000 hingga 10,000 salinan RNA virus per mililiter sampel, yang berarti tes tersebut dapat menangkap virus sangat dini atau sangat terlambat.<br><br>Di masa lalu, regulator federal dan publik enggan melakukan tes cepat karena khawatir mereka mungkin melewatkan kasus di awal infeksi. Tetapi, pada kenyataannya, orang yang terinfeksi dapat berubah dari 5,000 partikel menjadi 1 juta salinan RNA virus dalam 18 hingga 24 jam, kata Parker.<br><br>"Ada waktu yang sangat singkat, di awal infeksi, di mana PCR akan mendeteksi virus tetapi sesuatu seperti antigen atau tes LAMP tidak," kata Parker. &nbsp;<br><br>Dan selama itu, orang tersebut seringkali tidak menular, katanya. Para penulis baru-baru ini menggunakan temuan ini untuk meminta perubahan dalam cara kita berpikir tentang sensitivitas tes di The New England Journal of Medicine.<br><br>"Tes cepat ini adalah tes penularan," kata rekan penulis senior Dr. Michael Mina, asisten profesor epidemiologi di Harvard TH Chan School of Public Health, dalam sebuah wawancara dengan CU Boulder Today. "Mereka sangat efektif dalam mendeteksi COVID-19 ketika orang-orang tertular."<br><br>Mereka juga terjangkau, tambahnya. Tes rapid dapat menghabiskan biaya masing-masing hanya $ 1 dan memberikan hasil dalam 15 menit. Beberapa tes PCR bisa memakan waktu beberapa hari.<br>
  </p>

    <h3 id="tes-mandiri-yang-murah-untuk-setiap-rumah-tangga">
      Tes mandiri yang murah untuk setiap rumah tangga
    </h3>

  <p>
    Mina membayangkan suatu hari ketika pemerintah mengirimkan tes DIY sederhana dan murah ke setiap rumah di Amerika Serikat. Bahkan jika setengah dari orang Amerika menguji diri mereka sendiri setiap minggu dan mengisolasi diri jika positif, hasilnya akan sangat besar, katanya.<br><br>"Dalam beberapa minggu kami dapat melihat wabah ini berkembang dari jumlah kasus yang sangat besar ke tingkat yang sangat dapat ditangani," kata Mina.<br><br>Pengujian cepat juga bisa menjadi kunci untuk menghidupkan kembali ancaman supersebar seperti stadion sepak bola, tempat konser dan bandara, dengan pelanggan menguji diri mereka sendiri dalam perjalanan masuk dan masih mengenakan topeng sebagai tindakan pencegahan, kata Larremore.<br><br>“Kurang dari 1% dari biaya saat ini dari virus ini akan memungkinkan pengujian rutin untuk seluruh AS populasi selama setahun, ”kata Mina, merujuk pada analisis ekonomi baru-baru ini yang diterbitkan oleh Biro Riset Ekonomi Nasional.<br>Para penulis mengatakan mereka berbesar hati melihat bahwa beberapa negara telah mulai menguji semua warganya, dan berharap AS yang baru administrasi telah menetapkan pengujian cepat sebagai prioritas. Pada hari Selasa, Food and Drug Administration menyetujui tes cepat di rumah yang pertama.<br><br>“Sudah waktunya untuk mengubah mentalitas seputar pengujian dari memikirkan tes COVID sebagai sesuatu yang Anda dapatkan ketika Anda merasa sakit menjadi menganggapnya sebagai alat penting untuk memutus rantai transmisi dan menjaga perekonomian tetap terbuka,” kata Larremore.&nbsp;&nbsp;<br>
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Terjemahan – Kadar Vitamin D Berperan Penting dalam Menentukan Keparahan Penyakit Covid-19 (Judul Editorial)</title>
        <author>
            <name>Nur Eko Windianto</name>
        </author>
        <link href="https://pengabdian.najala.org/kadar-vitamin-d-berperan-penting-dalam-menentukan-keparahan-penyakit-covid-19/"/>
        <id>https://pengabdian.najala.org/kadar-vitamin-d-berperan-penting-dalam-menentukan-keparahan-penyakit-covid-19/</id>

        <updated>2020-11-29T22:30:43+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/7/kayla-maurais-EZWTMjwAWls-unsplash.jpg" alt="" />
                     Sumber:&nbsp;https://www.nature.com/articles/s41598-020-77093-z COVID-19 ditandai dengan variabilitas yang mencolok dalam keparahan klinis. Vitamin D baru-baru ini ditinjau sebagai salah satu faktor&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/7/kayla-maurais-EZWTMjwAWls-unsplash.jpg" alt="" />
                
  <p>
    
  </p>

  <p>
    Sumber:&nbsp;https://www.nature.com/articles/s41598-020-77093-z
  </p>

    <blockquote class="blockquote">
      Sekilas: Kekurangan vitamin D secara nyata meningkatkan kemungkinan terkena penyakit parah setelah terinfeksi SARS Cov-2. Intensitas respons inflamasi juga lebih tinggi pada pasien COVID-19 yang kekurangan vitamin D. Ini semua diterjemahkan untuk meningkatkan morbiditas dan mortalitas pada pasien COVID-19 yang kekurangan vitamin D. Menjaga pandemi COVID-19 saat ini dalam pandangan penulis merekomendasikan pemberian suplemen vitamin D untuk populasi yang berisiko COVID-19.
    </blockquote>

  <p>
    COVID-19 ditandai dengan variabilitas yang mencolok dalam keparahan klinis. Vitamin D baru-baru ini ditinjau sebagai salah satu faktor yang dapat memengaruhi tingkat keparahan COVID-19. Tujuan dari penelitian ini adalah untuk menganalisis kadar vitamin D pada pasien COVID-19 dan dampaknya terhadap tingkat keparahan penyakit. Setelah mendapat persetujuan dari Komite Etik, MLB Medical College, studi saat ini dilakukan sebagai studi observasi prospektif berkelanjutan selama 6 minggu. Partisipan adalah pasien COVID-19 dari kelompok usia 30 tahun yang dirawat selama masa studi 60 minggu. Studi termasuk pasien COVID-19 asimtomatik (Grup A) atau pasien sakit parah yang membutuhkan masuk ICU (Grup B). Konsentrasi serum 25 (OH) D, diukur bersama dengan serum IL-6; TNFα dan serum ferritin. Analisis statistik standar dilakukan untuk menganalisis perbedaan. Studi saat ini mendaftarkan 154 pasien, 91 di Grup A dan 63 pasien di Grup B. Rata-rata kadar vitamin D (dalam ng / mL) adalah 27.89 ± 6.21 di Grup A dan 14.35 ± 5.79 di Grup B, perbedaannya sangat signifikan. Prevalensi defisiensi vitamin D masing-masing adalah 32.96% dan 96.82% di Grup A dan Grup B. Dari total 154 pasien, 90 pasien ditemukan kekurangan vitamin D (Grup A: 29; Grup B: 61). Tingkat serum penanda inflamasi ditemukan lebih tinggi pada pasien COVID-19 yang kekurangan vitamin D yaitu. Tingkat IL-6 (dalam pg / mL) 19.34 ± 6.17 vs 12.18 ± 4.29; Feritin serum 319.17 ± 38.21 ng / mL vs 186.83 ± 20.18 ng / mL; Tingkat TNFα (dalam pg / mL) 13.26 ± 5.64 vs 11.87 ± 3.15. Tingkat kematian tinggi pada kekurangan vitamin D (21% vs 3.1%). Tingkat vitamin D sangat rendah pada pasien COVID-19 yang parah. Respon inflamasi tinggi terjadi pada pasien COVID-19 yang kekurangan vitamin D. Ini semua berarti peningkatan mortalitas pada pasien COVID-19 yang kekurangan vitamin D. Sesuai pendekatan fleksibel dalam pandemi COVID-19 saat ini, penulis merekomendasikan pemberian massal suplemen vitamin D kepada populasi yang berisiko COVID-19.
  </p>

  <p>
    Pada Desember 2019,12 dilaporkan beberapa kasus pneumonia dengan etiologi yang tidak diketahui di Wuhan, Provinsi Hubei, China1,2. Penyakit ini menyebar dengan cepat ke provinsi lain di China dan luar negeri. Pada 7 Januari 2020, sebuah virus korona baru diidentifikasi dalam sampel usap tenggorokan dari salah satu pasien tersebut dan kemudian dinyatakan sebagai virus etiologi dan kemudian dinamai 2019nCoV oleh Organisasi Kesehatan Dunia (WHO) 3. Memburuknya situasi, WHO menyatakan wabah tersebut sebagai darurat kesehatan masyarakat yang menjadi perhatian internasional (PHEIC). Pada Februari 2020, WHO memberikan nomenklatur penyakit epidemi yang disebabkan oleh SARS-CoV-2 sebagai penyakit coronavirus 2019 (COVID-19) 4. Pada 12 Agustus 2020 ada lebih dari 20 juta kasus di seluruh dunia5, jadi untuk saat ini hampir tidak mungkin untuk menahan penyebaran penyakit dan fokusnya beralih ke pengobatan yang lebih baik dan pencegahan faktor-faktor yang meningkatkan keparahan COVID-19. COVID-19 dicirikan oleh infektivitasnya yang tinggi dan variabilitas yang mencolok dalam keparahan klinis, di mana 40–45% pasien tetap asimtomatik dan 30 hanya mengalami gejala ringan. Hanya kurang dari 15% kasus berkembang menjadi penyakit parah6. Diabetes dan hipertensi adalah penyakit penyerta yang paling umum terkait dengan penyakit yang parah7. Sampai saat ini, para peneliti fokus pada survei yang lebih mendalam tentang faktor-faktor yang dapat dimodifikasi yang meningkatkan / mengurangi keparahan COVID-19. Penulis, setelah meninjau literatur yang tersedia menyatakan hipotesis bahwa tingkat vitamin D memainkan peran penting dalam menentukan tingkat keparahan COVID-19.<br>
  </p>

  <p>
    Vitamin D diketahui memainkan peran kunci dalam pemeliharaan kesehatan tulang dan metabolisme kalsium-fosfor, namun banyak fungsi lain dari vitamin ini baru-baru ini telah didalilkan, seperti modulasi respons imun baik pada penyakit menular maupun penyakit autoimun8,9. Vitamin D termasuk sekosteroid yang larut dalam lemak yang bertanggung jawab atas spektrum luas imunomodulator, antifibrotik anti-inflamasi, dan tindakan anti-oksidan. Pada manusia, vitamin D3 (cholecalciferol) dan vitamin D2 (ergocalceferol) adalah subtipe vitamin D yang paling melimpah. Hati mengubah vitamin D3 menjadi calcifediol ((25-2hydroxycholecalciferol); dan subtipe D25- diubah menjadi 25-hydroxyergocalciferol. 25-hydroxyvitamin D atau 25 (OH) D) metabolit utama kedua vitamin D ini dapat diukur dalam serum untuk mengetahui status vitamin D individu10,11. Calcitriol (1,25-21 (OH) 12D), adalah bentuk aktif vitamin D yang dihasilkan oleh enzim 1α hidroksilase yang ada di ginjal12. Calcitriol bersirkulasi sebagai hormon dalam darah, memainkan peran utama dalam homeostasis kalsium dan fosfat dan mendorong pembentukan kembali tulang yang sehat. Selain kalsitriol ini memiliki peran yang pasti dalam pertumbuhan sel, fungsi neuromuskuler dan memainkan peran penting dalam fungsi kekebalan, khususnya dengan tindakan anti inflamasi. Hal ini menghambat ekspresi sitokin inflamasi [misalnya, IL--1α, IL-1β, tumor necrosis factor-α] dan ketidakcukupannya dikaitkan dengan ekspresi berlebihan dari sitokinin Th18,13.
  </p>

  <p>
    Untuk mengkonfirmasi hipotesis, penulis melakukan studi observasi saat ini di mana penulis mengukur kadar vitamin D dari semua pasien COVID-19 yang telah disarankan masuk di COVID-ICU dan secara bersamaan pada COVID -19 pasien yang tidak menunjukkan gejala. Interleukin 6 (IL-6), faktor nekrosis tumor α (TNFα) dan konsentrasi feritin juga diukur pada semua pasien dan dikorelasikan dengan konsentrasi serum 25 (OH) D.
  </p>

  <p>
    Vitamin D biasanya diakui untuk pemeliharaan kesehatan tulang dan metabolisme kalsium-fosfor, banyak peran lain seperti stimulasi produksi insulin, efek pada kontraktilitas miokard baru-baru ini ditemukan. Vitamin D berperan penting dalam sistem kekebalan tubuh. Vitamin D mengganggu sebagian besar sel sistem kekebalan seperti makrofag, limfosit B dan T, neutrofil, dan sel dendritik24. Limfosit T dan B dapat membentuk metabolit aktif vitamin D, 1,25 (OH) 2D3 yang menghambat proliferasi dan aktivasi sel T. Selain itu, vitamin D menghambat produksi sitokin pro-inflamasi dan meningkatkan produksi sitokin anti-inflamasi. Vitamin D menghambat sistem kekebalan adaptif dan meningkatkan sistem kekebalan bawaan yang menyeimbangkan respons imun dan memberikan respons anti-inflamasi secara keseluruhan.<br>
  </p>

  <p>
    Dalam penelitian saat ini, penulis menemukan bahwa kekurangan vitamin D (seperti yang ditunjukkan oleh konsentrasi serum 25 (OH) D &lt;20 ng / mL) jauh lebih umum pada pasien dengan penyakit COVID19 berat yang membutuhkan perawatan di ICU dan dengan demikian meningkatkan kemungkinan kematian. Untuk tujuan non-skeletal, banyak peneliti telah menyarankan kadar batas serum 25 (OH) D menjadi &lt;30 ng / ml untuk menentukan defisiensi vitamin D15, dengan mengadopsi kriteria ini prevalensinya hampir 100% pada pasien sakit kritis (62 dari 63) . Di sisi yang sama, pasien dengan defisiensi vitamin D menunjukkan tingkat penanda kimiawi peradangan yang lebih tinggi. Studi saat ini adalah studi pertama dan paling komprehensif di mana pasien COVID yang parah dan asimtomatik dimasukkan dan tingkat vitamin D bersama dengan penanda inflamasi diperkirakan untuk mengkorelasikan hubungan tersebut. Dalam penelitian saat ini, penulis lebih suka menggunakan inklusi subjek berdasarkan periode daripada menentukan ukuran sampel karena alasan bahwa COVID-19 adalah pandemi yang muncul dengan tingkat seropositif yang bervariasi di masyarakat dan tidak ada rumus ukuran sampel yang cocok dengan pengurangan yang memuaskan. dalam kemungkinan kesalahan. Penulis mengadopsi kriteria 6- minggu untuk memasukkan subjek yang memenuhi syarat yaitu sekitar 10.71% tahun (56 minggu). Disamping itu semua subjek diikuti sampai penutupan yang berhasil keluar atau mati.<br>Di negara-negara barat ada hubungan yang kuat antara kekurangan vitamin D dengan status sosial ekonomi, yang tidak berlaku di India, hanya sedikit penelitian yang menunjukkan prevalensi yang lebih rendah dari kekurangan vitamin D dalam status sosial ekonomi rendah dan menghubungkannya dengan paparan sinar matahari yang lebih tinggi pada sosial ekonomi yang lebih rendah di India 28. Menjaga dalam pandangan penulis, ia mengecualikan akuntansi status sosial ekonomi sebagai variabel independen.
  </p>

  <p>
    Jun Xu, dkk. telah menunjukkan efek menguntungkan dari vitamin D agonis, kalsitriol, pada cedera paru akut yang diinduksi LPS pada tikus; mereka telah menunjukkan bahwa pretreatment kalsitriol secara signifikan meningkatkan permeabilitas paru yang diinduksi LPS. Melalui analisis ELISA mereka menunjukkan bahwa kalsitriol memodulasi ekspresi anggota sistem renin-angiotensin (RAS), termasuk enzim pengubah angiotensin I (ACE dan ACE2), renin dan angiotensin II, untuk memberikan efek perlindungan pada cedera paru yang diinduksi LPS29 . Anehnya, SARS Cov-2 juga menggunakan reseptor ACE untuk infeksi.
  </p>

  <p>
    Biesalski, dalam artikel ulasannya menekankan hubungan fatal Vitamin D dan komorbiditas pada pasien COVID-1930. E Laird, J Rhodes juga melakukan studi literature search untuk menyimpulkan bahwa mengoptimalkan status vitamin D tentunya memiliki manfaat pada COVID-1931.<br>Namun, hasil penelitian saat ini diinterpretasikan dengan sedikit keterbatasan. Pertama, penelitian telah dilakukan di satu pusat yang terletak di India tengah, daerah itu sendiri memiliki prevalensi defisiensi vitamin D yang tinggi. Kedua: Waktu yang berlalu antara infeksi aktual dan masuk belum dipertimbangkan dan variabel kuantitatif hanya diukur ketika pasien dirawat di rumah sakit. Ini mungkin berdampak pada penanda kimiawi peradangan. Ketiga, Penelitian saat ini tidak memperhitungkan penyakit penyerta sementara memperkirakan penanda pro-inflamasi karena penyakit penyerta seperti diabetes dan hipertensi meningkatkan keparahan COVID-19. Jadi dengan mengingat hal ini, studi multisenter dengan subjek dalam jumlah besar dapat dilakukan atau kumpulan data prospektif yang besar dapat dikumpulkan untuk menilai ulang hasilnya dan akan menghasilkan kesimpulan yang lebih kuat.<br>
  </p>

  <p>
    Kekurangan vitamin D secara nyata meningkatkan kemungkinan terkena penyakit parah setelah terinfeksi SARS Cov-2. Intensitas respons inflamasi juga lebih tinggi pada pasien COVID-19 yang kekurangan vitamin D. Ini semua diterjemahkan untuk meningkatkan morbiditas dan mortalitas pada pasien COVID-19 yang kekurangan vitamin D. Menjaga pandemi COVID-19 saat ini dalam pandangan penulis merekomendasikan pemberian suplemen vitamin D untuk populasi yang berisiko COVID-19.<br>
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Terjemahan – Penurunan CO2 terbesar: Data Waktu Nyata Menunjukkan Dampak Besar Covid-19 terhadap Emisi Global</title>
        <author>
            <name>Nur Eko Windianto</name>
        </author>
        <link href="https://pengabdian.najala.org/penurunan-co2-terbesar-data-waktu-nyata-menunjukkan-dampak-besar-covid-19-terhadap-emisi-global/"/>
        <id>https://pengabdian.najala.org/penurunan-co2-terbesar-data-waktu-nyata-menunjukkan-dampak-besar-covid-19-terhadap-emisi-global/</id>

        <updated>2020-11-29T22:30:24+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/6/33c8da2a-5129-4c80-aea7-42ab86acb87c.jpeg" alt="" />
                     “Apa yang membuat penelitian kami unik adalah analisis data hampir waktu nyata yang dikumpulkan dengan cermat,” jelas penulis utama&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/6/33c8da2a-5129-4c80-aea7-42ab86acb87c.jpeg" alt="" />
                
  <p>
    
  </p>

  <p>
    “Apa yang membuat penelitian kami unik adalah analisis data hampir waktu nyata yang dikumpulkan dengan cermat,” jelas penulis utama Zhu Liu dari Departemen Ilmu Sistem Bumi di Universitas Tsinghua di Beijing. “Dengan melihat angka harian yang dikumpulkan oleh inisiatif penelitian Carbon Monitor, kami dapat memperoleh gambaran yang lebih cepat dan lebih akurat, termasuk garis waktu yang menunjukkan bagaimana penurunan emisi telah sesuai dengan tindakan penguncian di setiap negara. Pada bulan April, pada puncak gelombang pertama infeksi Corona, ketika sebagian besar negara besar menutup kehidupan publik dan sebagian ekonominya, emisi bahkan turun 16.9%. Secara keseluruhan, berbagai wabah mengakibatkan penurunan emisi yang biasanya kami lihat hanya dalam jangka pendek pada hari libur seperti Natal atau Festival Musim Semi China. "
  </p>

    <h3 id="pandangan-mendalam-tentang-berbagai-sektor-ekonomi">
      Pandangan mendalam tentang berbagai sektor ekonomi
    </h3>

  <p>
    Studi yang diterbitkan dalam edisi terbaru Nature Communications, menunjukkan bagian mana dari ekonomi global yang paling terkena dampak. “Pengurangan emisi terbesar diamati di sektor transportasi darat,” jelas Daniel Kammen, profesor dan Ketua Kelompok Energi dan Sumber Daya dan juga profesor di Sekolah Kebijakan Publik Goldman, Universitas California, Berkeley. “Sebagian besar karena pembatasan bekerja dari rumah, emisi CO2 transportasi menurun hingga 40% di seluruh dunia. Sebaliknya, sektor kelistrikan dan industri memberikan kontribusi yang lebih kecil terhadap penurunan tersebut, masing-masing sebesar -22% dan -17%, demikian pula dengan sektor penerbangan dan pelayaran. Yang mengejutkan, bahkan sektor perumahan mengalami penurunan emisi kecil sebesar 3%: sebagian besar karena musim dingin yang hangat dan tidak normal di belahan bumi utara, konsumsi energi pemanas menurun dengan kebanyakan orang tinggal di rumah sepanjang hari selama periode penguncian. ”
  </p>

  <p>
    Untuk melukiskan gambaran yang komprehensif dan multidimensi ini, para peneliti mendasarkan perkiraan mereka pada rangkaian data seluas mungkin: set data produksi tenaga listrik per jam yang tepat di 31 negara, lalu lintas kendaraan harian di lebih dari 400 kota di seluruh dunia, penerbangan penumpang global harian, produksi bulanan data untuk industri di 62 negara serta data konsumsi bahan bakar untuk emisi bangunan di lebih dari 200 negara.
  </p>

    <h3 id="kami-membutuhkan-perubahan-struktural-dan-transformasional">
      "Kami membutuhkan perubahan struktural dan transformasional"
    </h3>

  <p>
    Para peneliti juga menemukan efek rebound yang kuat. Dengan pengecualian dari penurunan emisi yang berasal dari sektor transportasi, pada Juli 2020, segera setelah langkah-langkah penguncian dicabut, sebagian besar negara kembali ke tingkat emisi CO2. yang biasa. Tetapi bahkan jika mereka tetap pada tingkat yang secara historis rendah, ini akan memiliki efek yang sangat kecil pada konsentrasi CO2 jangka panjang di atmosfer.<br><br>Dengan demikian, penulis menekankan bahwa satu-satunya strategi yang valid untuk menstabilkan iklim adalah perombakan total sektor industri dan perdagangan. “Meskipun penurunan CO2 belum pernah terjadi sebelumnya, penurunan aktivitas manusia tidak bisa menjadi jawaban,” kata rekan penulis Hans Joachim Schellnhuber, direktur pendiri Institut Potsdam untuk Riset Dampak Iklim. “Sebaliknya, kami membutuhkan perubahan struktural dan transformasional dalam sistem produksi dan konsumsi energi kami. Perilaku individu memang penting, tetapi yang benar-benar perlu kita fokuskan adalah mengurangi intensitas karbon dari ekonomi global kita. "
  </p>

    <blockquote class="blockquote">
      Artikel: Zhu Liu, Philippe Ciais, Zhu Deng, Ruixue Lei, Steven J. Davis, Sha Feng, Bo Zheng, Duo Cui, Xinyu Dou, Biqing Zhu, Rui Guo, Piyu Ke, Taochun Sun, Chenxi Lu, Pan He, Yuan Wang, Xu Yue, Yilong Wang, Yadong Lei, Hao Zhou, Zhaonan Cai, Yuhui Wu, Runtao Guo, Tingxuan Han, Jinjun Xue, Olivier Boucher, Eulalie Boucher, Frédéric Chevallier, Katsumasa Tanaka, Yimin Wei, Haiwang Zhong, Chongqing Kang, Ning Zhang, Bin Chen, Fengming Xi, Miaomiao Liu, François-Marie Bréon, Yonglong Lu, Qiang Zhang, Dabo Guan, Peng Gong, Daniel M. Kammen, Kebin He &amp; Hans Joachim Schellnhuber (2020): Pemantauan hampir waktu-nyata dari emisi CO2 global mengungkapkan efek pandemi COVID-19. DOI: 10.1038/s41467-020-18922-7.<br><br>Link publikasi artikel: https://www.nature.com/articles/s41467-020-18922-7
    </blockquote>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Terjemahan – Vaksin virus Corona dari Moderna Ditemukan Hampir 95 Persen Efektif dalam Uji Analisis Awal</title>
        <author>
            <name>Nur Eko Windianto</name>
        </author>
        <link href="https://pengabdian.najala.org/terjemahan-vaksin-virus-corona-dari-moderna-ditemukan-hampir-95-persen-efektif-dalam-uji-analisis-awal/"/>
        <id>https://pengabdian.najala.org/terjemahan-vaksin-virus-corona-dari-moderna-ditemukan-hampir-95-persen-efektif-dalam-uji-analisis-awal/</id>

        <updated>2020-11-29T21:24:55+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/5/jc-gellidon-xX0NVbJy8a8-unsplash.jpg" alt="" />
                     Dari Carolyn Y. Johnson via WashingtonPost https://www.washingtonpost.com/health/2020/11/16/covid-moderna-vaccine Video: https://www.youtube.com/watch?v=0x8yVFFc8q0 Berita itu muncul seminggu setelah raksasa farmasi Pfizer dan mitranya&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/5/jc-gellidon-xX0NVbJy8a8-unsplash.jpg" alt="" />
                
  <p>
    Dari Carolyn Y. Johnson via WashingtonPost<br>https://www.washingtonpost.com/health/2020/11/16/covid-moderna-vaccine
  </p>

  <p class="align-center">
    Video: https://www.youtube.com/watch?v=0x8yVFFc8q0
  </p>

  <p>
    
  </p>

  <p>
    Berita itu muncul seminggu setelah raksasa farmasi Pfizer dan mitranya di Jerman, BioNTech, mengangkat pasar saham dan harapan orang-orang dengan berita bahwa vaksin virus korona mereka lebih dari 90 persen efektif. Pengumuman tersebut membuat saham naik lagi, dengan Dow Jones Industrial Average dan S&amp;P 500 ditutup pada rekor tertinggi. Harga saham Moderna naik lebih dari 9 persen.<br><br>Hasil yang sangat mirip dari dua kandidat vaksin bahkan lebih menarik bagi beberapa ilmuwan daripada berita minggu lalu - menunjukkan bahwa hasil mengejutkan dari vaksin Pfizer bukanlah satu kali dan bahwa pendekatan umum yang digunakan dalam berbagai upaya pembuatan vaksin adalah yang benar.<br><br>"Saya sangat bersemangat minggu lalu, tetapi kemudian sedikit gugup karena saya tahu Moderna akan segera menyusul," kata Kathleen Neuzil, direktur Pusat Pengembangan Vaksin di Fakultas Kedokteran Universitas Maryland. “Hal ini memantapkan kesepakatan bagi saya. … [Hasil] ini telah diduplikasi dan memenuhi prinsip ilmiah bahwa ini nyata. ”<br>Tetapi bahkan jika kedua vaksin menerima lampu hijau peraturan dalam beberapa minggu mendatang dan percobaan suntikan pertama tersedia pada bulan Desember, mereka akan dibatasi. Kedua vaksin tersebut akan cukup untuk memvaksinasi 20 juta orang pada bulan itu - dengan lebih banyak lagi akan tersedia pada tahun 2021 karena produksi yang meningkat dan kandidat vaksin lainnya mungkin terbukti berhasil.<br>Orang-orang yang tidak berada dalam kelompok berisiko tinggi, seperti pekerja sektor penting, orang tua dan mereka yang memiliki kondisi mendasar, kemungkinan besar tidak akan mendapatkan akses ke suntikan hingga April - dan fase upaya tersebut akan memakan waktu berbulan-bulan. Mendistribusikan vaksin akan menjadi proposisi yang hebat, membutuhkan koordinasi yang rumit antara pemerintah federal, negara bagian, perusahaan farmasi dan penyedia layanan kesehatan.<br><br>“Kita seharusnya tidak membiarkan pencapaian vaksin yang efektif membuat kita merasa kita bisa lengah. Sebenarnya, itu harus menjadi insentif untuk melipatgandakan usaha yang kita lakukan, ”Anthony S. Fauci, direktur Institut Nasional Alergi dan Penyakit Menular, mengatakan dalam sebuah pengarahan. “Kami pada akhirnya memiliki sinergi antara vaksin dan langkah-langkah kesehatan masyarakat, yang akan membawa kami keluar dari situasi yang sangat sulit ini.”<br><br>Tedros Adhanom Ghebreyesus, direktur jenderal Organisasi Kesehatan Dunia, menyuarakan keprihatinan itu dalam sebuah arahan.<br>“Ini bukan waktunya untuk berpuas diri,” kata Tedros. “Meskipun kami terus menerima berita yang menggembirakan tentang vaksin covid-19 dan tetap optimis tentang potensi alat baru untuk mulai datang dalam beberapa bulan mendatang, saat ini kami sangat prihatin dengan meningkatnya kasus yang kami lihat di beberapa negara. ”<br>Vaksin dua dosis Moderna, yang dikembangkan bersama dengan institut Fauci, sedang diuji pada 30,000 orang. Separuh menerima dua dosis vaksin, dan setengah lagi menerima plasebo. Untuk menguji seberapa baik vaksin itu bekerja, dokter memantau dengan cermat kasus gejala covid-19, penyakit yang disebabkan oleh virus, untuk melihat apakah sebagian besar terjadi pada orang yang menerima plasebo.<br><br>Dari 95 kasus covid-19, 90 berada di kelompok yang menerima plasebo. Ada 11 kasus parah yang dilaporkan - semuanya pada orang yang menerima plasebo. Dengan kasus COVID-19 yang terbatas hampir secara eksklusif pada peserta uji coba yang menerima plasebo, itu mengirimkan sinyal kuat bahwa vaksin itu efektif dalam menggagalkan virus - hasil yang melampaui harapan banyak ahli.<br><br>“Saya menggambarkan diri saya sebagai seorang realis, tetapi pada dasarnya saya adalah seorang optimis yang berhati-hati,” kata Fauci dalam sebuah wawancara. “Saya merasa kami mungkin akan mendapatkan sesuatu yang kurang dari ini. … Saya mengatakan bahwa 90- persen lebih vaksin efektif adalah mungkin, tetapi saya tidak mengandalkannya. ”<br><br>Vaksin pediatrik terbaik, seperti vaksin campak, lebih dari 90 persen efektif. Badan Administrasi Makanan dan Obat-obatan Amerika telah menetapkan standar yang jauh lebih rendah untuk suntikan virus corona, mengeluarkan pedoman bahwa vaksin perlu menunjukkan setidaknya 50 persen kemanjuran.<br><br>Data belum dipublikasikan atau ditinjau oleh sejawat, dan hasilnya dapat berubah seiring dengan berlanjutnya studi. Tetapi Fauci mengatakan data tersebut secara efektif menjawab pertanyaan yang masih ada: apakah vaksin yang diukur dari keberhasilannya dalam mencegah kasus Covid-19 dapat mencegah kasus yang paling mendesak juga.<br>Komite data independen, yang dibentuk oleh National Institutes of Health, menganalisis hasil tersebut pada Minggu pagi. Stéphane Bancel, kepala eksekutif Moderna, mengatakan dalam sebuah wawancara bahwa dia menghabiskan pagi mencoba mengalihkan dirinya dari bertanya-tanya tentang hasil dengan bekerja di rumahnya di Boston. Sebaliknya, dia mendapati dirinya terus-menerus memeriksa telepon dan emailnya. Ketika dia mempelajari hasilnya di pagi hari, bukti bahwa vaksin itu mencegah penyakit parah menjadi sangat penting.<br><br>“Dalam pandemi ini, yang mengerikan dari sudut pandang kesehatan masyarakat, dari sudut pandang ekonomi, adalah kekhawatiran orang-orang yang akan menjadi sangat sakit sehingga mereka harus pergi ke rumah sakit - sangat sakit sehingga mereka harus pergi ke ICU dan memiliki risiko tinggi, ”kata Bancel. Vaksin yang melindungi dari penyakit parah “akan menjadi pengubah permainan: dampak pada rumah sakit, dampak pada jiwa orang, dan dampak pada kematian.”<br><br>Masih banyak pertanyaan tentang detail. Berapa lama perlindungan akan bertahan? Akankah hasil serupa di semua subkelompok? Apakah vaksin mengurangi penularan virus pada orang tanpa gejala?<br>Namun keberhasilan awal menunjukkan kekuatan dan kecepatan teknologi vaksin baru yang belum pernah digunakan dalam produk medis yang disetujui. Baik vaksin Moderna dan Pfizer mengirimkan strip materi genetik yang disebut messenger RNA untuk mengajari tubuh bertahan melawan virus. RNA pembawa pesan membawa cetak biru untuk protein lonjakan khas yang menandai bagian luar virus corona, instruksi yang diikuti sel-sel tubuh untuk membangun protein lonjakan.<br>“Ini sangat menggembirakan,” kata Stanley Plotkin, penemu vaksin rubella. “Ini dan hasil sebelumnya menunjukkan bahwa platform tersebut benar-benar berfungsi, dan ini menjadi pertanda sangat baik untuk penyakit lain, di mana platform ini dapat digunakan - dan mempertimbangkan kecepatan pengoperasian platform, ini adalah hasil yang sangat baik.”<br><br>Moderna telah berkomitmen untuk menyelesaikan uji coba sebelum mengajukan otorisasi penggunaan darurat - yang berarti menunggu hingga ada 151 kasus Covid-19 dalam studi tersebut. Proyeksi sebelumnya menunjukkan bahwa uji coba mungkin berakhir awal tahun depan, tetapi diperkirakan akan mencapai titik akhir dalam tujuh hingga 10 hari, kata Bancel, karena melonjaknya kasus virus korona di Amerika Serikat. Ledakan kasus virus diterjemahkan menjadi kemampuan yang dipercepat untuk memastikan apakah suatu vaksin bekerja.<br><br>Perusahaan akan memiliki data keamanan yang cukup untuk mendukung aplikasi sesaat sebelum Thanksgiving. Bancel mengantisipasi bahwa jika vaksin disetujui oleh regulator, dosis pertama dapat tersedia bagi mereka yang berisiko tinggi pada paruh kedua Desember.<br><br>Tidak seperti Pfizer, yang menginvestasikan $ 2 miliar uangnya sendiri untuk meneliti dan mengembangkan vaksin, Moderna adalah bagian dari Operation Warp Speed, inisiatif pemerintah yang dirancang untuk menghapus risiko finansial pengembangan vaksin dan terapi dengan menyediakan dana di muka kepada perusahaan dan membantu mengoordinasikan uji coba. Moderna menerima hampir $ 1 miliar dari AS untuk mendukung penelitian dan pengembangan. Kedua perusahaan tersebut memiliki kontrak untuk menjual 100 juta dosis ke pemerintah AS .<br><br>Moderna memproyeksikan dapat menghasilkan 20 juta dosis pada akhir tahun - cukup untuk 10 juta orang untuk mendapatkan kedua suntikan tersebut. Pejabat pemerintah mengatakan bahwa mereka memproyeksikan Pfizer akan memiliki setidaknya 20 juta dosis pada akhir tahun - itu juga merupakan suntikan dua dosis - meskipun perusahaan telah mengatakan menargetkan 50 juta dosis secara global. Moderna menargetkan untuk memproduksi setidaknya 500 juta dosis tahun depan, dengan kemungkinan penskalaan hingga 1 miliar dosis tergantung pada ketersediaan bahan baku. Pfizer menargetkan 1.3 miliar dosis pada 2021.<br><br>Efek samping vaksin Moderna sebagian besar ringan atau sedang, termasuk rasa sakit di tempat suntikan, kelelahan, sakit kepala dan nyeri otot, menurut rilis berita perusahaan.<br>Regulator di FDA harus meninjau bukti untuk vaksin Moderna dan Pfizer, tetapi indikasi keberhasilan awal yang kuat menunjukkan bahwa kedua vaksin mungkin tersedia untuk populasi berisiko tinggi sebelum akhir tahun ini. Itu akan memulai proses bertahap untuk menginokulasi seluruh populasi - yang diprediksi oleh pejabat pemerintah berarti bahwa kelompok orang berisiko tinggi akan divaksinasi selama beberapa bulan pertama tahun ini, dengan vaksin menjadi lebih banyak tersedia untuk orang dewasa yang sehat dan lebih muda mulai April.<br><br>Dua keberhasilan tersebut dapat memiliki efek riak yang memengaruhi uji coba yang sedang berlangsung dan studi vaksin virus corona di masa depan. Orang yang saat ini berpartisipasi dalam uji coba Moderna dan Pfizer tidak tahu apakah mereka menerima vaksin atau plasebo yang sebenarnya, dan pada titik tertentu, mereka yang menerima plasebo mungkin disilangkan untuk menerima yang asli. Tetapi keputusan untuk melakukan itu berarti kehilangan data berharga.<br><br>“Mengingat produk ini akan diberikan kepada miliaran orang, Anda harus berhati-hati untuk memastikannya aman dan efektif, dan tidak ada cara mudah untuk mengatasi masalah itu,” kata Ira Longini, pakar biostatistik di University of Florida. , yang mengatakan bahwa satu tahun tindak lanjut peserta akan ideal.<br>Fokus pada vaksin akan segera bergeser ke logistik pembuatan dan distribusi yang menakutkan.<br>Vaksin Pfizer membutuhkan kondisi penyimpanan sangat dingin - minus-70 derajat Celcius - tidak tersedia secara luas dalam pengaturan vaksinasi biasa. Perusahaan telah berupaya untuk mengatasi keterbatasan itu.<br><br>Moderna hari Senin mengumumkan bahwa vaksinnya dapat stabil pada suhu lemari es selama sebulan dan dibekukan hingga enam bulan. Tidak membutuhkan pengenceran pada saat perawatan, tidak seperti vaksin Pfizer. Itu bisa berarti bahwa vaksin didistribusikan ke berbagai jenis lokasi, dengan vaksin Moderna lebih cocok untuk daerah pedesaan atau tempat-tempat tanpa freezer khusus, menurut Matthew Hepburn, pemimpin vaksin untuk Operation Warp Speed.<br>
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Pemetaan Jalan menggunakan OpenStreetmap dan GPS tracing melalui Aplikasi PhoneTrack Nextcloud</title>
        <author>
            <name>Nur Eko Windianto</name>
        </author>
        <link href="https://pengabdian.najala.org/pemetaan-jalan-menggunakan-openstreetmap-dan-gps-tracing-melalui-aplikasi-phonetrack-nextcloud/"/>
        <id>https://pengabdian.najala.org/pemetaan-jalan-menggunakan-openstreetmap-dan-gps-tracing-melalui-aplikasi-phonetrack-nextcloud/</id>

        <updated>2020-10-20T07:19:54+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/4/kokap_hd-lo.jpg" alt="" />
                     Saya menggunakan OpenStreetmap untuk menambahkan data akses jalan (jalan raya, jalan setapak, dst) yang ada di Dusun Sidowayah dengan&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/4/kokap_hd-lo.jpg" alt="" />
                
  <p>
    Saya menggunakan OpenStreetmap untuk menambahkan data akses jalan (jalan raya, jalan setapak, dst) yang ada di Dusun Sidowayah dengan bantuan GPS tracing.&nbsp;
  </p>

  <p>
    Seperti yang kita lihat, data yang kita punya mengenai akses jalan di Desa Hargowilis dan khususnya Dusun Sidowayah sangatlah minim dan bahkan tidak ada sama sekali di berbagai titik:
  </p>

    <figure class="post__image post__image--center">
      <img loading="lazy" src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/4/Screenshot-from-2020-10-20-07-02-29.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 100vw" srcset="https://pengabdian.najala.org/media/posts/4/responsive/Screenshot-from-2020-10-20-07-02-29-xs.png 300w ,https://pengabdian.najala.org/media/posts/4/responsive/Screenshot-from-2020-10-20-07-02-29-sm.png 480w ,https://pengabdian.najala.org/media/posts/4/responsive/Screenshot-from-2020-10-20-07-02-29-md.png 768w"  height="582" width="721" alt="" />
      
    </figure>

  <p>
    Ini adalah data rumah dan jalan yang telah saya masukkan beberapa waktu yang lalu dengan nama akun <a href="https://www.openstreetmap.org/user/Miko%20Jatmiko">Miko Jatmiko</a>.
  </p>

  <p>
    Saya menggunakan GPS tracing yang saya dapat saat saya jalan kaki ataupun menyusuri jalan menggunakan sepeda motor (data dengan garis biru):
  </p>

    <figure class="post__image post__image--center">
      <img loading="lazy" src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/4/Screenshot-from-2020-10-20-07-08-09.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 100vw" srcset="https://pengabdian.najala.org/media/posts/4/responsive/Screenshot-from-2020-10-20-07-08-09-xs.png 300w ,https://pengabdian.najala.org/media/posts/4/responsive/Screenshot-from-2020-10-20-07-08-09-sm.png 480w ,https://pengabdian.najala.org/media/posts/4/responsive/Screenshot-from-2020-10-20-07-08-09-md.png 768w"  height="639" width="987" alt="" />
      
    </figure>

  <p>
    Dengan data GPS ini saya bisa menambahkan jalan raya di OpenStreetmap yang nantinya bisa saya gunakan untuk proses pendataan peta Dusun Sidowayah.
  </p>

  <p>
    
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Diskusi dengan Pak Dukuh Mengenai Pemetaan dan Pendataan Nomor Rumah Warga Dusun Sidowayah</title>
        <author>
            <name>Nur Eko Windianto</name>
        </author>
        <link href="https://pengabdian.najala.org/diskusi-dengan-pak-dukuh-mengenai-pemetaan-dan-pendataan-nomor-rumah-warga-dusun-sidowayah/"/>
        <id>https://pengabdian.najala.org/diskusi-dengan-pak-dukuh-mengenai-pemetaan-dan-pendataan-nomor-rumah-warga-dusun-sidowayah/</id>

        <updated>2020-10-20T06:57:20+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/3/20201012_134346-lo-2.jpg" alt="" />
                     Saya berdiskusi dengan pak dukuh Dusun Sidowayah mengenai hal apa saja yang bisa saya lakukan untuk membantu pemetaan Dusun&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/3/20201012_134346-lo-2.jpg" alt="" />
                
    <figure class="post__image post__image--center">
      <img loading="lazy" src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/3/20201012_134346-lo.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 100vw" srcset="https://pengabdian.najala.org/media/posts/3/responsive/20201012_134346-lo-xs.jpg 300w ,https://pengabdian.najala.org/media/posts/3/responsive/20201012_134346-lo-sm.jpg 480w ,https://pengabdian.najala.org/media/posts/3/responsive/20201012_134346-lo-md.jpg 768w"  height="768" width="1223" alt="" />
      
    </figure>

  <p>
    Saya berdiskusi dengan pak dukuh Dusun Sidowayah mengenai hal apa saja yang bisa saya lakukan untuk membantu pemetaan Dusun Sidowayah. Pak dukuh memberi saya data pemetaan yang sudah ada, saya berharap saya dapat menyempurnakan dan melengkapi data yang sudah ada tersebut.&nbsp;
  </p>

  <p>
    Data yang sudah ada:
  </p>

    <figure class="post__image post__image--center">
      <img loading="lazy" src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/3/Screenshot-from-2020-10-20-06-48-25.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 100vw" srcset="https://pengabdian.najala.org/media/posts/3/responsive/Screenshot-from-2020-10-20-06-48-25-xs.png 300w ,https://pengabdian.najala.org/media/posts/3/responsive/Screenshot-from-2020-10-20-06-48-25-sm.png 480w ,https://pengabdian.najala.org/media/posts/3/responsive/Screenshot-from-2020-10-20-06-48-25-md.png 768w"  height="681" width="1359" alt="" />
      
    </figure>

  <p>
    Hasilnya diantara lain adalah peta dari setiap wilayah RT dan nomor rumah di setiap RT.
  </p>

  <p>
    Saya akan menggunakan OpenStreetmap unutk medapatkan data lokasi rumah sesungguhnya. Beberapa rumah memang tidak terlihat dari satelit karena tertutup pohon atau citra satelitnya sendiri yang kurang bagus(tertutup awan dan sebagainya). Jadi disamping pendataan dari OpenStreetmap, saya juga melakukan pendataan manual melalui survei lapangan.&nbsp;
  </p>

  <p>
    
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Pembuatan Peta Topografi Wilayah Desa Hargowilis dan Sekitarnya Menggunakan Blender</title>
        <author>
            <name>Nur Eko Windianto</name>
        </author>
        <link href="https://pengabdian.najala.org/pembuatan-peta-topografi-wilayah-desa-hargowilis-dan-sekitarnya-menggunakan-blender/"/>
        <id>https://pengabdian.najala.org/pembuatan-peta-topografi-wilayah-desa-hargowilis-dan-sekitarnya-menggunakan-blender/</id>

        <updated>2020-10-19T23:47:52+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/2/Screenshot-from-2020-10-19-23-32-21-2.png" alt="" />
                     Data peta topografi diperoleh dari data SRTM yang disediakan oleh NASA. Pembuatan peta topografi ini dapat dilakukan berkat bantuan&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/2/Screenshot-from-2020-10-19-23-32-21-2.png" alt="" />
                
  <p>
    Data peta topografi diperoleh dari data SRTM yang disediakan oleh NASA. Pembuatan peta topografi ini dapat dilakukan berkat bantuan program Blender dan <em>plugin</em> Blender-GIS.&nbsp;
  </p>

  <p>
    Blender adalah perangkat lunak sumber terbuka yang bisa didapatkan pada sistem operasi yang beredar di pasar seperti Microsoft Windows, Mac OS, dan GNU/Linux. Blener dapat diunduh dan dipasang melalui tautan berikut:&nbsp;<a href="https://www.blender.org/download/">https://www.blender.org/download/</a>
  </p>

  <p>
    Setelah Blender terpasang, kita harus mengunduh <i>plugin</i> Blender-GIS yang tersedia di lumbung sumbernya (<i>repository</i>) di Github:&nbsp;<a href="https://github.com/domlysz/BlenderGIS">https://github.com/domlysz/BlenderGIS</a>
  </p>

  <p>
    Berikut adalah tampilan Blender saat pertama kali dijalankan:
  </p>

    <figure class="post__image post__image--center">
      <img loading="lazy" src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/2/Screenshot-from-2020-10-19-23-31-28-2.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 100vw" srcset="https://pengabdian.najala.org/media/posts/2/responsive/Screenshot-from-2020-10-19-23-31-28-2-xs.png 300w ,https://pengabdian.najala.org/media/posts/2/responsive/Screenshot-from-2020-10-19-23-31-28-2-sm.png 480w ,https://pengabdian.najala.org/media/posts/2/responsive/Screenshot-from-2020-10-19-23-31-28-2-md.png 768w"  height="768" width="1366" alt="" />
      
    </figure>

  <p>
    Proses pembuatan peta topografi area Hargowilis (Waduk Sermo terlihat biru :D):
  </p>

    <figure class="post__image post__image--center">
      <img loading="lazy" src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/2/Screenshot-from-2020-10-19-23-32-21-3.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 100vw" srcset="https://pengabdian.najala.org/media/posts/2/responsive/Screenshot-from-2020-10-19-23-32-21-3-xs.png 300w ,https://pengabdian.najala.org/media/posts/2/responsive/Screenshot-from-2020-10-19-23-32-21-3-sm.png 480w ,https://pengabdian.najala.org/media/posts/2/responsive/Screenshot-from-2020-10-19-23-32-21-3-md.png 768w"  height="768" width="1366" alt="" />
      
    </figure>

  <p>
    File yang dihasilkan adalah file tiga dimensi yang dapat kita lihat dari berbagai arah. Kita harus me-<i>render </i>filenya menjadi gambar jika kita ingin mendapatkan gambar akhir yang bisa dipakai sebagai bahan pembuatan peta yang nantinya bisa kita tambahkan <i>overlay </i>jalan raya, objek wisata, dan keterangan lainnya.
  </p>

  <p>
    Berikut adalah hasil <i>render </i>dari file 3D yang saya buat:
  </p>

  <p>
    Percobaan pertama (render saya jelek, kurang enak dilihat karena belum saya tambah <i>ambient occulsion </i>dan kawan-kawannya)
  </p>

    <figure class="post__image post__image--center">
      <img loading="lazy" src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/2/kokap-lo-2.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 100vw" srcset="https://pengabdian.najala.org/media/posts/2/responsive/kokap-lo-2-xs.jpg 300w ,https://pengabdian.najala.org/media/posts/2/responsive/kokap-lo-2-sm.jpg 480w ,https://pengabdian.najala.org/media/posts/2/responsive/kokap-lo-2-md.jpg 768w"  height="768" width="960" alt="" />
      
    </figure>

  <p>
    Percobaan kedua, lumayan memuaskan hehe :D
  </p>

    <figure class="post__image post__image--center">
      <img loading="lazy" src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/2/kokap2-lo.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 100vw" srcset="https://pengabdian.najala.org/media/posts/2/responsive/kokap2-lo-xs.jpg 300w ,https://pengabdian.najala.org/media/posts/2/responsive/kokap2-lo-sm.jpg 480w ,https://pengabdian.najala.org/media/posts/2/responsive/kokap2-lo-md.jpg 768w"  height="768" width="960" alt="" />
      
    </figure>

  <p>
    Gambar asli ukurannya sangat besar (sekitar 25MB), jika ada pertanyaan bisa dikirimkan melalui e-mail: <a href="#INTERNAL_LINK#/author/nur-eko-windianto">windianto@najala.org</a>
  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Introduction</title>
        <author>
            <name>Nur Eko Windianto</name>
        </author>
        <link href="https://pengabdian.najala.org/introduction/"/>
        <id>https://pengabdian.najala.org/introduction/</id>
            <category term="Meta"/>

        <updated>2020-10-19T22:36:11+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/1/drew-beamer-3SIXZisims4-unsplash.jpg" alt="" />
                    Halo, nama saya Nur Eko Windianto. Saya mahasiswa KKN Mandiri UNY tahun 2020. Saya melaksanakan kegiatan KKN mandiri di desa&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://pengabdian.najala.org/media/posts/1/drew-beamer-3SIXZisims4-unsplash.jpg" alt="" />
                <p>Halo, nama saya Nur Eko Windianto. Saya mahasiswa KKN Mandiri UNY tahun 2020.<br>Saya melaksanakan kegiatan KKN mandiri di desa saya sendiri, yaitu Desa Hargowilis, Kecamatan Kokap.<br><br>Situs ini saya gunakan untuk mendokumentasikan kegiatan kegiatan KKN mandiri yang saya lakukan dari Bulan September sampai selesai.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
